%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage{multirow}

\usetikzlibrary{patterns}

\title{Vecteurs\\Second degré}
\date{Corrigé}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 7 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}
  \begin{em}
  \emph{Dans cet exercice, toutes les mesures sont données en mètres. On pourra arrondir toutes les longueurs à l'unité (au mètre près).}

  Le \emph{Rainbow bridge} est un pont situé en aval des chutes du Niagara.
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick, white]
    \node (photo) {\includegraphics[width=10cm]{ds7-rainbow-bridge}};
    \draw (-4.4, -1.4) node[left]{$O$};
    \draw[-latex] (-4.4, -1.4) -- ++(0, 4);
    \draw[-latex] (-4.4, -1.4) -- ++(9, 0);
    \draw[black] ($(photo.south east) + (.5, .2)$) node[rotate=90, anchor=west, text width=5cm]{Tony Hisgett, 2012\\Creative Commons By 2.0};
\end{tikzpicture}
\end{center}


  On admet que la grande arche du pont est modélisée par la fonction $f:x\mapsto-0,0029x^2 + 0,8552x$, dans le repère représenté sur la photo (où l'origine est la base gauche de l'arche (cachée dans les arbres), au niveau de la rivière).
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que le sommet de l'arche a pour abscisse $147$.}

      La fonction est un trinôme de la forme $ax^2+bx+c$, avec $a=-0,0029$, $b=0,8552$, $c=0$. Le sommet de la parabole (donc de l'arche) a pour abscisse $-\frac{b}{2a}=-\frac{0,8552}{2\times(-0,0029)}\approx147$.
    \item \emph{Quelle est la hauteur du pont ?}

      La hauteur du pont est l'ordonnée de la parabole, soit $f\left(-\frac{b}{2a}\right)\approx f(147)\approx -0,0029\times147^2+0,8552\times147\approx63$. Le pont a une hauteur d'environ \SI{63}{m}.
    \item \emph{Quelle est la largeur de la base de l'arche ?}
      La base gauche de l'arche est à l'origine du repère, donc a pour abscisse 0. Puisque la parabole est symétrique par rapport à l'abscisse du sommet (147), alors il y a la même distance de la base gauche (0) à l'abscisse du sommet (147), que de l'abscisse du sommet (147) à la base droite de l'arche. La base droite de l'arche a donc pour abscisse $147+147=294$. La largeur est donc \SI{294}{m}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}
    \item \emph{On considère la fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$ par :}
      \[f:x\mapsto -0,1x^2+2,4x-6,3\]
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Dresser le tableau de variations de $f$.}
          L'abscisse du sommet est $-\frac{b}{2a}=-\frac{2,4}{2\times(-0,1)}=12$. L'ordonnée du sommet est $f(12)=-0,1\times12^2+2,4\times12-6,3=8,1$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
      {$x$ /1,
      $f$ /2}
      {$-\infty$,$12$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{-/, +/{8,1}, -/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
        \item \emph{Montrer que $f\left( x \right)=\left( -0,1x+2,1 \right)\left( x-3 \right)$.}
          On développe le produit en utilisant la double distributivité.
          \begin{align*}
&\left( -0,1x+2,1 \right)\left( x-3 \right)\\
&= -0,1x\times x+0,1x\times3+2,1x-2,1\times3\\
&= -0,1x^2+0,3x+2,1x-6,3\\
&= -0,1x^2+2,4x-6,3\\
&= f(x)
          \end{align*}
        \item \emph{Dresser le tableau de signes de $(-0,1x+2,1)(x-3)$.}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \tkzTabInit[lgt=6, espcl=1]{$x$ /1, {$-0,1x+2,1$} /1, {$x-3$} /1, {$f(x)=(-0,1x+2,1)(x-3)$}/1 }%
    {$-\infty$ ,$3$ , $21$, $+\infty$}%
    \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
    \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
    \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
      \end{enumerate}
    \item \begin{em}
        Aujourd'hui à Trondheim, on a pu modéliser la température par la fonction $f:x\mapsto -0,1 x^{2} + 2,4 x - 6,3$ (où $x$ est l'heure de la journée, entre 0 et 24, et $f(x)$ est la température, en degrés).

      En utilisant les résultats de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
    \end{em}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{À quels moments de la journée a-t-il fait une température négative ?}
          En lisant le tableau de signes, on observe que la fonction $f$ est négative pour $x\leq3$ ou $x\geq21$. Donc il a fait une température négative avant 3h et après 21h.
        \item \emph{À quelle heure a-t-il fait le plus chaud ?}
          En lisant le tableau de variations, on observe que la maximum de la fonction $f$ est atteint pour $x=12$. Donc il a fait le plus chaud à midi.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $A(3;9)$, $B(-1; 0)$, et $C(2; 3)$. Déterminer les coordonnées d'un quatrième point $D$ tel que $ABCD$ soit un parallélogramme.
\end{em}

Puisque $ABCD$ est un parallélogramme, alors $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{DC}$ sont égaux. Appelons $D\coord{x}{y}$ les coordonnées de $D$. On a :

\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item $\vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=\coord{-1-3}{0-9}=\coord{-4}{-9}$
  \item $\vecteur{DC}\coord{x_C-x_D}{y_C-y_D}=\coord{2-x}{3-y}$
\end{itemize}
Puisque les deux vecteurs sont égaux, alors $2-x=-4$, donc $x=6$, et $3-y=-9$, donc $y=12$.

Les coordonnées de $D$ sont donc $D\coord{6}{12}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  Dans le plan muni d'un repère, on considère trois points $A(2;4)$, $B(1;5)$ et $C\left( 4;4 \right)$, ainsi qu'un quatrième point $D$ tel que $\vecteur{AD}=2\vecteur{AB}-\vecteur{CB}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Montrer que les coordonnées de $\vecteur{AD}$ sont $\coord{1}{1}$.}
      Déterminons les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{CB}$.
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item $\vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=\coord{1-2}{5-4}=\coord{-1}{1}$
  \item $\vecteur{CB}\coord{x_B-x_C}{y_B-y_C}=\coord{1-4}{5-4}=\coord{-3}{1}$
\end{itemize}
Puisque $\vecteur{AD}=2\vecteur{AB}-\vecteur{CB}$, alors les coordonnées de $\vecteur{AD}$ sont :
\[
  \coord{
    2\times x_{\vecteur{AB}}-x_{\vecteur{CB}}
  }{
    2\times y_{\vecteur{AB}}-y_{\vecteur{CB}}
  }=\coord{2\times(-1)-(-3)}{2\times1-1}=\coord{1}{1}
\]
    \item \emph{Montrer que les coordonnées de $D$ sont $\coord{3}{5}$.}
      D'une part, $\vecteur{AD}\coord{1}{1}$. D'autre part, $\vecteur{AD}\coord{x_D-x_A}{y_D-y_A}=\coord{x_D-2}{y_D-4}$. Donc $1=x_D-2$ (et $x_D=3$), et $1=y_D-4$ (et $y_D=5$).

      Les coordonnées de $D$ sont donc $D\coord{3}{5}$.
    \item \emph{ Les points $A$, $D$, $C$ sont-ils alignés ? Justifier.}
      D'une part, on sait que $\vecteur{AD}\coord{1}{1}$. D'autre part, $\vecteur{AC}\coord{x_C-x_A}{y_C-y_A}=\coord{4-2}{4-4}=\coord{2}{0}$.

      Vérifions la relation de colinéarité : $2\times1-1\times0=2\neq0$. Donc les vecteurs $\vecteur{AD}$ et $\vecteur{AC}$ ne sont pas colinéaires, et les points $A$, $C$, $D$ ne sont pas alignés.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
